【拆局】港專家：中國托市越托越低

2019年01月16日

【拆局】港專家：中國托市越托越低

發改委表明今後在審批項目時不會再大開水喉，暗示將嚴防房地產泡沫。

【本報訊】隨着中央表明繼續實施積極的財政政策應對經濟下行，內地有關財政赤字水平是否必須保持在國內生產總值（GDP）3%的警戒線以內，爭論也越來越大。香港經濟學者關焯照表示，中國的赤字水平未算難接受，但認為對擴張性措施已有「抗藥性」，單靠降低稅費無法提振消費，坦言中國托市越托越低。

相關新聞：河北研每周增半日假刺激消費

製造業苦無定單

冠域商業及經濟研究中心主任關焯照指出，內地去年宣稱為企業和納稅人減免了1.3萬億元人民幣的稅費，但這個數字相對於中國的GDP總量（2017年為82.7萬億元人民幣）來說並不是大數字：「內地民眾是否願意消費還是要看經濟大環境。去年很多企業的生產基地因應中美貿易戰從中國搬走，中國宏觀經濟的去槓杆、去產能問題依然存在，很難靠減稅令人對經濟前景有改變。」

關焯照認為，內需難以提振的主因是中小企業和消費者都對短期經濟前景缺乏信心。「中國政府不是沒有採取過針對性的措施，例如去槓杆、供給側改革、去庫存、去過剩產能等，但當（經濟增長回落）去到某個程度，又要用其他方法托巿，但是卻越托越低，因為措施的抗藥性已越來越強。」他又指，雖然中央稱要幫助中小企大幅減免稅負，但以出口主導的製造業目前卻苦於沒有定單，除非能成功轉型主力做內銷，否則在中美貿易戰下不少都只能苟延殘存，「你幫它們都沒用。」

上一則
上一則
河北研每周增半日假刺激消費

下一則
下一則
特朗普唱好談判 被揭無初步協議

河北研每周增半日假刺激消費
特朗普唱好談判 被揭無初步協議
調高企業免稅額 增地方政府債券規模內地減稅逾2萬億谷經濟